\chapter{Příprava SW}

Pro vývoj byl použit vývojový kit společnosti Red Pitaya pod názvem STEMlab 125-14.Přípravek je osazen programovatelným hradlovým polem Xilinx Zynq řady 7000. Toto \ac{FPGA} obsahuje dvoujádrový "hard" \ac{PS} architektury ARM Cortex A9, který není nutné syntetizovat. Tento \ac{PS} umožňuje běh operačního systému Linux, na kterém mohou běžet služby typu HTTP serveru nebo enkodér videa.
\par
Před začátkem sestavování je zapotřebí se rozhodnout, zda použít oficiální čisté jádro a zavaděč, či použít hotový sestavovací systém. Pro usnadnění práce embedded vývojářů vznikly iniciativy jako \textit{buildroot} nebo \textit{yocto project}. Tyto projekty spojují jednotlivé kroky sestavení bootovatelného obrazu do jednoho celku. V případě práce s \ac{FPGA} nastává ještě jeden problém vyplývající z povahy hradlových polí - možnost implementace jakékoliv periferie. Aby kernel věděl, jaká periferie je na které adrese a mohl ji přiřadit správný ovladač, používá se mechanismus zvaný \textit{device tree}. Společnost Xilinx nabízí nástroj Petalinux, který usnadňuje proces vývoje od implementace IP po testování v emulátoru. Jedná se o nadstavbu nad \textit{yocto project} obsahující i upravené jádro z vlastního stromu. Pro vývojáře to nese několik implikací, jako je například nemožnost použíti nejnovějších vlastností. Na druhou stranu to nese řadu výhod, jako podpora pro IP, která ještě nejsou, nebo z principiálních důvodu nemohou být začleněna do hlavního stromu jádra. Příkladem ovladače, jenž nemůže být začleněn, může být podpora pro rekonfiguraci hradlového pole. Ve stromu Xilinxu je ovladač, který vytvoří /dev/xdevcfg, do kterého postačí přesměrovat bitstream. Toto řešení však není univerzální napříč výrobci proto nemůže být začleněno.  

\section{SDK PetaLinux}

Vývojové prostředí se instaluje pomocí unifikovaného Xilinx instalátoru, kde se během dialogu volby produktu zvolí PetaLinux. Tato volba je dostupná pouze pro OS Linux. Není nutná instalace Vitis/Vivado. Po instalaci se ve zvoleném adresáři (ve výchozím stavu /tools/Xilinx) objeví binární soubor \textit{petalinux-<verze>-final-installer.run}, který je potřeba spustit. Na rozdíl od předchozího kroku instalace pravděpodobně při prvním pokusu selže, kontroluje totiž dostupnost potřebných balíčků. V případě Ubuntu LTS 20.04 se jedná o následující: gawk, gcc, xterm, autoconf, libtool, texinfo, zlib1g-dev, gcc-multilib, build-essential, ncurses, zlig1g:i386

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={instalace závislostí PetaLinux SDK},captionpos=b]
$ apt install -y gawk gcc xterm autoconf \
libtool texinfo zlib1g-dev gcc-multilib \
build-essential libncurses-dev zlib1g:i386
\end{lstlisting}

Po doinstalování závislosti je možno spustit samotnou instalaci. Instalace musí být spuštěna jako běžný uživatel s cílovou složkou, kde má uživatel právo zápisu, zároveň nesmí to být adresář instalátoru.


\begin{lstlisting}[language=bash,caption={spuštění instalace PetaLinux SDK},captionpos=b]
$ mkdir ~/petalinux 
$ ./petalinux-v2020.2-final-installer.run -d ~/petalinux
\end{lstlisting}

Nyní je SDK nainstalováno. Posledním krokem, který je ovšem potřeba provést před každým použitím SDK (případně přidat do .bashrc nebo obdobného) je načtení proměnných prostředí do aktuálního kontextu. Konfigurační soubor je v kořenovém adresáři projektu. Pokud je využíván i program Vivado, je možné načíst konfiguraci i pro něj. Je nutno dbát na fakt, že Vivado má problém s jazykovou sadou, proto je třeba třeba upravit proměnné LANG a LC\_ALL. V opačném případě dochází například k zaokrouhlování čísel, což se projeví například při nastavovaní PLL pro RAM, kde se pracuje s přesností na 6 desetinných míst.

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={příprava proměnných prostředí},captionpos=b]
source ~/petalinux/settings.sh
source /opt/Xilinx/Vivado/2020.2/settings64.sh 
export LANG=en_US
export LC_ALL=en_US.UTF-8
\end{lstlisting}

Po tomto kroku je již možno volat všechny příkazy PetaLinux SDK. Pro vytvoření projektu je však potřeba naimportovat popis hardware a bitstream.

\section{Minimální projekt}

Tato sekce popisuje kompletní proces vytvoření bootovatelného linuxového systmému, od založení projektu po ověření funkčnosti v Qemu[ref zde]. Proces je rozdělen na dvě části, kde nejdřív se v prostředí Vivado vygeneruje nastavení procesorového sobsystému a následně se zkompiluje PetaLinux. 

\subsection{Vivado projekt}

Pro správnou funkci \ac{PS} je zapotřebí nakonfigurovat parametry zapojení, jako je typ a množství paměti, piny, na které jsou připojené periférie, vnitřní konfigurace hodinového signálu a další. Toho je možné docílit v schématickém editoru prostředí Vivado\ref{img-ps-minimal}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/ps-minimal.png}
    \caption{Minimální zapojení \ac{PS}}
  \label{img-ps-minimal}
\end{figure}

Konfigurace se uloží v souboru ps7\_init\_gpl.c. Obsahem tohoto souboru je sled maker zapisujících hodnoty z GUI do konkrétních registrů. V případě použití PetaLinuxu na tento soubor není třeba brát zřetel, používá se při použití nástrojů třetích stran, například buildroot. Ve vlastnostech PS je potřeba nastavit podle Red Pitaye RP-125 následující hodnoty:

\begin{itemize}
        \item Peripheral I/O Pins
            \begin{itemize}
                    \item Bank 0: LVCMOS 3.3V Bank 1: LVCMOS 2.5V
                    \item Quad SPI Flash 
                        \begin{itemize} \item Single SS 4bit [1:6] \end{itemize}
                    \item Ethernet 0 [16:27]
                        \begin{itemize} \item MDIO [52:53] \end{itemize}
                    \item SD 0 [40:45]
                        \begin{itemize}
                            \item Card Detect [46]
                            \item Write Protect [47]
                        \end{itemize}
                    \item UART 0 [14:15]
                    \item TTC0 [EMIO]
                    \item GPIO MIO [0, 7:13, 28:39, 48:51]
            \end{itemize}
        \item Clock Configuration
            \begin{itemize}
                    \item Input Frequency: 33.333333 MHz
                    \item CPU Clock Ratio 6:2:1
                    \item Processor/Memory Clocks
                        \begin{itemize}
                                \item CPU: ARM PLL 666.666666 MHz
                                \item DDR: DDR PLL 533.333333 MHz
                        \end{itemize}
                    \item IO Peripheral Clocks
                        \begin{itemize}
                            \item QSPI: IO PLL 200 MHz
                            \item ENET0: IO PLL 1000 Mbps
                            \item SDIO: IO PLL 100 MHz
                        \end{itemize}
            \end{itemize}
        \item DDR Configuration
            \begin{itemize}
                    \item DDR Controller Configuration
                        \begin{itemize}
                                \item DDR3 MT41J256M16 RE-125
                                \item Bus Width: 16 Bit 
                                \item DDR: 533.333333 
                        \end{itemize}
            \end{itemize}
\end{itemize}

    Poté je potřeba podle ilustrace \ref{img-ps-minimal} označit porty DDR a FIXED\_IO jako externí (do constrainového *.xdc souboru se neuvádějí) a vygenerovat wrapper na blokový diagram. Poté je možno spustit syntézu. Posledním krokem v prostředí Vivado je vyexportování popisu hardwaru (přípona se liší dle verze, od 2020 je *.xsa) a bitstreamu. Pro zjednodušení je vhodný export do nové složky pod názvy \textit{system.xsa} a \textit{system.bit}.

\subsection{Minimální PetaLinux}

V tomto kroku bude vytvořen bootovatelný obraz. K tomu je zapotřebí dvou exportovaných souborů z minulé kapitoly. Nejdříve je  třeba vytvořit nový projekt. Toho je docíleno příkazem:

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={vytvoření projektu},captionpos=b]
$ petalinux-create --type project --template zynq \
  --name test_boot && cd test_boot
\end{lstlisting}

Nyní vytvořený projekt má výchozí konfiguraci pro platformu ZYNQ. V dalším kroku je zapotřebí načíst konkrétní konfiguraci z předchozí kapitoly. Toho lze docílit použitím \textit{petalinux-config}. Tento skript načte konfiguraci a spustí textové uživatelské rozhraní pro úpravu parametrů kompilace.

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={import konfigurace PS},captionpos=b]
$ petalinux-config --get-hw-description=~/exported_hw
\end{lstlisting}

V tomto rozhraní je zapotřebí změnit úložiště zavaděče, jádra a devicetree na SD kartu. Tato volba je v následujícím menu:

\begin{itemize}
        \item Subsystem AUTO Hardware Settings 
            \begin{itemize}
                    \item Advanced bootable images storage Settings 
                        \begin{itemize}
                                \item boot image settings -> image storage media: primary sd
                                \item kernel image settings -> image storage media: primary sd
                                \item dtb image settings -> image storage media: primary sd
                        \end{itemize}
            \end{itemize}
\end{itemize}
\bigskip
Je vhodné poznamenat, že skript nabízí volbu \textit{petalinux-config -c kernel}, kde lze měnit parametry jádra či přidávat ovladače pro hardware a také \textit{petalinux-config -c rootfs}, kde lze vybírat balíčky a knihovny pro souborový systém.

V dalším kroku se stáhnou z repozitářů všechny potřebné balíčky a započne překlad. Po úspěšně provedéné kompilaci je potřeba vytvořené artefakty pčipravit pro nahrání na médium.


\begin{lstlisting}[language=bash,caption={kompilace a příprava pro SD kartu},captionpos=b]
# spustit preklad
$ petalinux-build 
# pripravit pro SD kartu
$ petalinux-package --boot --format BIN \
  --fsbl ./images/linux/zynq_fsbl.elf \
  --fpga ~/exported_hw/system.bit --u-boot --force
\end{lstlisting}

Výsledek lze ověřit pomocí virtualizačního nástroje Qemu, který emuluje ARM procesor. Emulace se spustí příkazem \textit{petalinux-boot --qemu --kernel}. Nyní je vše připraveno pro nahrání na paměťovou kartu, kterou je potřeba připravit následujícím způsobem:
\begin{itemize}
        \item Partition 1
            \begin{itemize}
                    \item velikost: 256 MiB
                    \item fs: fat32
                    \item flag: boot
                    \item label: BOOT 
            \end{itemize}
        \item Partition 2
            \begin{itemize}
                    \item velikost: zbylé místo na kartě
                    \item fs: ext4
                    \item label: rootfs 
                \end{itemize}
\end{itemize}
\bigskip

Díky použití paměťové karty s dotatečnou kapacitou je možno nahradit vytvořený rootfs nějakou linuxovou distribucí, například Debianem. Tento přístup má výhodu v možnosti využítí repozitářů a všech standardních aplikací, avšak na úkor velikosti.


\begin{lstlisting}[language=bash,caption={kopírováni dat na SD kartu},captionpos=b]
# prekopirovat fsbl, uboot, kernel, bitstream
$ cp -r  images/linux/* /media/BOOT/
# extrahovat Debian na partition 2
$ sudo tar xfvp ~/Downloads/*armhf-rootfs-*.tar \
  -C /media/rootfs && sync
$ sudo chown root:root /media/rootfs/
$ sudo chmod 755 /media/rootfs/
\end{lstlisting}

Nyní je systém připraven k použití. Ve výchozím stavu je zapnut SSH server a přihlašovací údaje jsou \textit{debian:temppwd}.
